\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
%Russian-specific packages
%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian, english]{babel}
%--------------------------------------

\title{05. Аппроксимация функций. Задача интерполирования.}
\author{Андрей Бареков \and Ярослав Пылаев \and По лекциям Устинова С.М.}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{Введение в аппроксимацию}
Исходная функция чаще всего записывается в следующем виде:
\begin{enumerate}
  \item Аналитически
  \item Графически
  \item Таблично
  \item Алгоритмически
\end{enumerate}
\textit{Аппроксимирующая функция должна быть достаточно простой с точки зрения решаемой задачи.} \\
\newline
Для сравнения различных аппроксимирующих функций вводится критерий близости: \\
Пусть $f(x)$ - исходная функция, $g(x)$ - её аппроксимация.
\begin{enumerate}
  \item $\boxed{(\delta = \max_{x \in [a,b]} |f(x) - g(x)| \to \min)}$ \textbf{минимаксный критерий}.
  \item
    $\boxed{(\rho^2 = \int_{a}^{b} (f(x) - g(x))^2 \to \min)}$ \textbf{среднеквадратичный критерий}. \\
    Если функция задана таблично, то есть дискретный аналог среднеквадратичного критерия: \large{$(\rho^2 = \underline{\sum_{k=1}^{n}} (f(x_k) - g(x_k))^2 \to \min)$}

\end{enumerate}

  \subsection{Сравнение критериев}
  \begin{minipage}{1\linewidth}
    \begin{wrapfigure}{l}{8cm}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis} [
        xlabel = {}, ylabel = {},
        xmin = 0, ymin = 0,
        xtick = {}, ytick = {},
        no markers
      ]
        \addplot+[smooth] [
        color = green,
        thick,
        domain = 0:7,
        samples = 300
      ] coordinates { (0,2)(1,2.9)(1.5,3.1)(2,3)(3,2.6)(4,2.6)(5,3.1)(6,4) };
        \addlegendentry{$f(x)$}

        \addplot+[smooth] [
        color = blue,
        ultra thin,
        domain = 0:7,
        samples = 300
      ] coordinates { (0,2)(0.5,2.5)(1,2.9)(1.25,4)(1.5,6)(1.75,4)(2,3)(2.5,2.8)(3,2.6)(4,2.6)(5,3.1)(6,4) };
        \addlegendentry{$g_1(x)$}

        \addplot+[smooth] [
        color = red,
        ultra thin,
        domain = 0:7,
        samples = 300
      ] coordinates { (0,1.6)(1,2.5)(1.5,2.7)(2,2.6)(3,2.2)(4,2.2)(5,2.7)(6,3.6) };
        \addlegendentry{$g_2(x)$}

      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{wrapfigure}
    Функция $g_1(x)$ лучше аппроксимирует по критерию 2, а $g_2(x)$ - по критерию 1. \\
    \newline
    \textit{На практике лучше та аппроксимация, которая нужна для конкретной задачи.}
  \end{minipage}
\newpage

\section{Основы интерполирования функций}
\begin{minipage}{1\linewidth}
  Будем приближать исходную функцию, заданную таблично.
  \begin{wraptable}{l}{2.5cm}
    \begin{tabular}{ c|c }
      $x$ & $f(x)$ \\
      \hline
      $x_0$ & $f(x_0)$ \\
      $x_1$ & $f(x_1)$ \\
      $\cdots$ & $\cdots$ \\
      $x_m$ & $f(x_m)$
    \end{tabular}
  \end{wraptable}
  \begin{equation}
    Q_m(x) = \sum_{k=0}^{m} a_k \varphi_k(x)
    \label{eq:GenPol}
  \end{equation}

  Аппроксимирующая функция (\ref{eq:GenPol}) - обобщённый многочлен, где ${\phi_k(x)}$ - заданный набор линейно независимых функций, $a_k$ подлежат определению. \\

  Потребуем, чтобы во всех узлах таблицы \textit{аппроксимирующая и исходная функции совпадали}.
  \begin{equation}
    Q_m(x_i) = f(x_i), \, i = 0, 1, \dots, m
    \label{eq:PolSys}
  \end{equation}
  \begin{center}
    Если эти условия выполняются, то $Q_m(x)$ - интерполяционный многочлен, а $x_k$ - узлы интерполирования.
  \end{center}
\vspace{2mm}
\end{minipage}
\newline
Система (\ref{eq:PolSys}) - это линейная система из $m+1$ уравнения относительно $m+1$ неизвестных $a_k$. \\
Если определитель этой системы не равен $0$, то задача всегда имеет единственное решение. \\
\newline
Самая популярная интерполяция - интер-ия полиномом - \(\varphi_k(x) = x^k\).
При такой интерполяции определитель системы \ref{eq:PolSys} приобретает следующий вид:
\begin{equation}
  \begin{vmatrix}
    1 & x_0 & x_0^2 & \cdots & x_0^m \\
    1 & x_1 & x_1^2 & \cdots & x_1^m \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    1 & x_m & x_m^2 & \cdots & x_m^m
  \end{vmatrix}
  \label{eq:VandDet}
\end{equation}
Определитель ()\ref{eq:VandDet}) - \textbf{определитель Вандермонда}, не равный $0$. \\

\textit{По $\textbf{n}$ точкам однозначно строится интер-ый полином $\textbf{(n-1)}$й степени.} \\

\end{document}
