\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
%Russian-specific packages
%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian, english]{babel}
%--------------------------------------

\title{01. Конечные разности и их свойства. Таблица конечных разностей.}
\author{Андрей Бареков \and Ярослав Пылаев \and По лекциям Устинова С.М.}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{Конечные разности}
\begin{minipage}{1\linewidth}
  \begin{wraptable}{l}{2.5cm}
    \begin{tabular}{ c|c }
      $x$ & $f(x)$ \\
      \hline
      $x_0$ & $f(x_0)$ \\
      $x_1$ & $f(x_1)$ \\
      $\cdots$ & $\cdots$ \\
      $x_m$ & $f(x_m)$
    \end{tabular}
    \vspace{1mm}
    \[x_k = x_0 + k \times h\]
  \end{wraptable}

  \begin{gather*}
    \Delta_h f(x_k) = f(x_{k+1}) - f(x_k) = f(x_0 + (k+1)h) - f(x_0 + kh) \\
    f_k \stackrel{\mathrm{def}}{=} f(k) \\
    \Delta f(k) = f(k+1) - f(k) = f_{k+1} - f_k
  \end{gather*}
\end{minipage}

\vspace{1.15cm}

  \subsection{Свойства конечных разностей}
  \begin{enumerate}
    \item \(\Delta \alpha = \alpha - \alpha = 0\)
    \item \(\Delta (\alpha \times f_k) = \alpha \Delta f_k\)
    \item \(\Delta (f_k + g_k) = \Delta f_k + \Delta g_k\)
    \item \(\Delta (f_k g_k) = f_{k+1} g_{k+1} - f_k g_k \pm f_{k+1} g_k = \\
        = f_{k+1} \Delta g_k + g_k \Delta f_k = f_k \Delta g_k + g_{k+1} \Delta f_k\)
    \item \(\Delta k^S = (k+1)^S - k^S = k^S + Sk^{S-1} + \frac{S(S-1)}{2!}k^{S-2} + \cdots - k^S =\)

        \vspace*{0.5mm}
        \(= \frac{S!}{1!(S-1)!}k^{S-1} + \frac{S!}{2!(S-2)!}k^{S-2} + \cdots + \frac{S!}{(S-1)!1!}k + 1\)

        \vspace*{1mm}
        Конечная разность от полинома степени $S$ это полином степени $S-1$.
  \end{enumerate}

  \subsection{Таблица конечных разностей}
  \begin{enumerate}
    \item \(\Delta a^k = a^{k+1} - a^k = a^k(a-1)\)
    \item \(\Delta \sin{k} = \sin{(k+1)} - \sin{k} = 2\sin{\frac{1}{2}}\cos{(k+\frac{1}{2})} \)
    \item \(\Delta \cos{k} = \cos{(k+1)} - \cos{k} = -2\sin{\frac{1}{2}}\sin{(k+\frac{1}{2})} \)
  \end{enumerate}
\newpage

\end{document}
