\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{cancel}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[most]{tcolorbox} % для управления цветом
%Russian-specific packages
%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian, english]{babel}
%--------------------------------------

%Для выделения блока текста в рамку
\definecolor{block-gray}{gray}{0.95} % уровень прозрачности (1 - максимум)
\newtcolorbox{importantblock}{colback=block-gray,grow to right by=-10mm,grow to left by=-10mm,
boxrule=0pt,boxsep=0pt,breakable} % настройки области с изменённым фоном

\definecolor{lemonchiffon}{rgb}{1.0, 0.98, 0.8}
\newtcolorbox{mainblock}{colback=lemonchiffon,grow to right by=-10mm,grow to left by=-10mm,
boxrule=0pt,boxsep=0pt,breakable} % настройки области с изменённым фоном

\makeatletter
\newcommand{\settag}[1]{
  \tag*{(#1)\qquad}
  \edef\@currentlabel{\theequation#1}}
\makeatother

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{consequence}{Следствие}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{evidence}{Доказательство}

\title{17. 7 теорем о матричных функциях}
\author{Андрей Бареков \and Ярослав Пылаев \and По лекциям Устинова С.М.}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{Теоремы}
\begin{definition}
  Матрицы $A$ и $B$ называются подобными, если найдется такая неособенная матрица $S$ ($det(S)\ne 0$), что
  $B=SAS^{-1}$.
\end{definition}
\begin{theorem}
  Подобные матрицы имеют одинаковые собственные значения.
\end{theorem}
\begin{evidence}
  \begin{gather*}
    det(B-\lambda E) = \\
    = det(SAS^{-1}-\lambda SS^{-1}) = det(S(A-\lambda E)S^{-1}) = det(S) det(A-\lambda E)det(S^{-1}) = \\
    = det(A-\lambda E).
  \end{gather*}
  Характеристические полиномы для обоих матриц совпали, следовательно, совпали и собственные значения.     \qed
\end{evidence}
\begin{theorem}
  Если матрицы $A$ и $B$ подобны, то матричные функции от них тоже подобны, то есть если $B=SAS^{-1}$, то $f(B)=Sf(A)S^{-1}$.
\end{theorem}
\begin{evidence}
  \begin{gather*}
    f(B) = \sum_{k=0}^{\infty}\alpha_kB^k \boxed{=} \\
    B^k = SA\underbrace{S^{-1}S}_{E}AS^{-1} \dots SAS^{-1} = SA^kS^{-1} \\
    \boxed{=} \sum_{k=0}^{\infty}\alpha_kSA^kS^{-1} = S\underbrace{\bigg(\sum_{k=0}^{\infty}\alpha_kA^k\bigg)}_{\text{степ. матр. ряд}} S^{-1} = f(B)=Sf(A)S^{-1}.     \qed %символ Халмоша
  \end{gather*}
\end{evidence}
\begin{theorem}
  Если собственные значения матрицы $A$ различны, то она подобна диагональной матрице, на диагонали которой стоят собственные значения матрицы $A$.
\end{theorem}
\begin{evidence}
  \begin{gather*}
    A \rightarrow \lambda_k (\text{собственные значения}), u_k (\text{собственные векторы}), \\
    Au_k = \lambda_ku_k, \\
    U = (u_1, u_2,\dots, u_n) - \text{матрица, столбцами которой являются все собственные векторы}; \\
    AU = (\lambda_1u_1, \lambda_2u_2, \dots, \lambda_nu_n) = U\varLambda, \\
    \varLambda = \begin{pmatrix}
      \lambda_1 & & 0 \\
      & \ddots & \\
      0 & & \lambda_n
    \end{pmatrix}
    = diag(\lambda_1, \lambda_2,\dots, \lambda_n);
    AU = U\varLambda, \\
    U^{-1}AU = \varLambda, \underline{A = U\varLambda U^{-1}}.     \qed
  \end{gather*}
\end{evidence}
\begin{theorem}
  Две матричные функции от одной и той же матрицы $A$ коммутируют
  \[f(A)\cdot g(A) = g(A)\cdot f(A).\]
\end{theorem}
\begin{evidence}
  \begin{gather*}
    \text{По теореме 3: } A=U\varLambda U^{-1}, \\
    \text{По теореме 2: } f(A)=Uf(\varLambda)U^{-1} \hspace{2mm}\text{ и }\hspace{2mm} g(A)=Ug(\varLambda)U^{-1},
  \end{gather*}
  \begin{align*}
    \underline{f(A)g(A)} &= Uf(\varLambda)\underbrace{U^{-1}\cdot U}_{=E}g(\varLambda)U^{-1} =
    U\underbrace{f(\varLambda)g(\varLambda)}_{\text{диаг. матрицы}}U^{-1} = \\
    &= Ug(\varLambda)UU^{-1}f(\varLambda)U^{-1} = \underline{g(A)f(A)}. \qed
  \end{align*}
\end{evidence}
\begin{theorem}
  Если у матрицы $A$ собственные значения $\lambda_k$, то у матричной функции $f(A)$ собственные значения - $f(\lambda_k)$.
\end{theorem}
\begin{evidence}
  \begin{gather*}
    A \rightarrow \lambda_k, \hspace{7mm} \text{по теореме 3: } A = U\varLambda U^{-1}, \\
    f(A) \rightarrow f(\lambda_k) \hspace{7mm} \text{по теореме 2: } f(A) = Uf(\varLambda)U^{-1}.
  \end{gather*}
  \begin{gather*}
    f(A) = Uf(\varLambda)U^{-1} = \bigg[f(\varLambda)=\sum_{k=0}^{\infty}\alpha_k\varLambda^k\bigg] = \\
    = U\begin{pmatrix}
      \sum_{k=0}^{\infty}\alpha_k\lambda_1^k & & 0 \\
      & \ddots & \\
      0 & & \sum_{k=0}^{\infty}\alpha_k\lambda_n^k
    \end{pmatrix}
    U^{-1} \hspace{3mm}=\hspace{3mm} U
    \begin{pmatrix}
      f(\lambda_1) & & 0 \\
      & \ddots & \\
      0 & & f(\lambda_n)
    \end{pmatrix}
    U^{-1},
  \end{gather*}
  Что и означает, что $f(\lambda_1), f(\lambda_2),\dots,f(\lambda_n)$ являются собственными значениями матрицы $f(A)$, т.к. преобразование подобия не меняет собственных значений. \qed
\end{evidence}
\begin{consequence}
  Матричный ряд $f(A)$ сходится $\Leftrightarrow$ когда сходятся скалярные степенные ряды, стоящие на диагонали $f(\varLambda)$,
  а они сходятся $\Leftrightarrow$ когда все собственные значения удовлетворяют условию:
  \[|\lambda_k|<R,\]
  которое является \textit{необходимым} и \textit{достаточным} условием сходимости матричного ряда.
\end{consequence}
\begin{consequence}
  \begin{gather*}
    \parallel A\parallel < R \text{ - достаточное условие}, \\
    |\lambda_k| < R \text{ - необходимое условие} \\
    \Rightarrow |\lambda_k| \le \parallel A\parallel.
  \end{gather*}
  Предположим, что $|\lambda_k|>\parallel A\parallel$, тогда существует такой $R$, что \\ $\parallel A\parallel<R$, а $|\lambda_k| > R$,
  получается, что достаточное условие выполняется, а необходимое - нет, это противоречие.
\end{consequence}
\begin{theorem}{(Формула Кели-Гамильтона).}
  Всякая матрица удовлетворяет своему характеристическому уравнению. Пусть
  \[Q(\lambda) = \alpha_0\lambda^n + \alpha_1\lambda^{n-1} +\dots+ \alpha_n\]
  характеристический полином, а
  \[Q(\lambda)=0\]
  характеристическое уравнение, тогда
  \[Q(A) = 0 = \alpha_0A^n + \alpha_1A^{n-1} +\dots+ \alpha_nE.\]
\end{theorem}
\begin{evidence}
  По теореме 3: $A = U\varLambda U^{-1}$
  \begin{gather*}
    Q(A) = UQ(\varLambda)U^{-1} = U \begin{pmatrix}
      Q(\lambda_1) & & 0 \\
      & \ddots & \\
      0 & & Q(\lambda_n)
    \end{pmatrix}
    U^{-1} = 0. \qed
  \end{gather*}
\end{evidence}
\begin{theorem}{(Формула Лагранжа-Сильвестра.)}
  Любая функция матрицы $A$, имеющей различные собственные значения, может быть представлена в виде:
  \[f(A)=\sum_{k=1}^n f(\lambda_k) \frac{(A-\lambda_1E)\dots(A-\lambda_{k-1}E)(A-\lambda_{k+1}E)\dots(A-\lambda_nE)}
    {()\lambda_k-\lambda_1)\dots(\lambda_k-\lambda_{k-1})(\lambda_k-\lambda_{k+1})\dots(\lambda_k-\lambda_n)}.\]
\end{theorem}
\begin{evidence}
  Рассмотрим функцию $f(x)$, построим для нее интерполяционный полином Лагранжа степен $(n-1)$, взяв вместо узлов интерполирования
  собственные значения матрицы $A: \lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_n$. \\
  Тогда
  \[f(x) = Q_{n-1}(x) + R_{n-1}(x).\]
  Подставим в эту формулу $A$ вместо $x$
  \begin{gather*}
    f(A) = Q_{n-1}(A) + R_{n-1}(A). \\
    R_{n-1}(A) = \frac{\omega(x)}{n!}f^(n)(\eta), \\
    \omega(A) = (A-\lambda_1E)(A-\lambda_2E)\dots(A-\lambda_nE) \text{ - характеристический полином матрицы $A$}. \\
    \text{По теореме 6: } \omega(A) = 0 \Rightarrow R_{n-1}(A) = 0, \\
    f(A) = Q_{n-1}(A) = \sum_{k=1}^n f(\lambda_k) \frac{(A-\lambda_1E)\dots(A-\lambda_{k-1}E)(A-\lambda_{k+1}E)\dots(A-\lambda_nE)}
      {()\lambda_k-\lambda_1)\dots(\lambda_k-\lambda_{k-1})(\lambda_k-\lambda_{k+1})\dots(\lambda_k-\lambda_n)} = \\
      = \sum_{k=1}^n f(\lambda_k)S_k(A, \lambda_k), \hspace{3mm} S_k(A, \lambda_k) \text{ - матричный множитель}. \qed
  \end{gather*}
\end{evidence}

\section{Некоторые свойства матричной экспоненты}
\marginpar
{
  \vspace{2mm}
  \footnotesize Ряд Тейлора
}
\begin{equation}
  e^{At} = E+At+\frac{A^2t^2}{2!}+\frac{A^3t^3}{3!}+\cdots+\frac{A^kt^k}{k!}+\cdots = \sum_{k=0}^{\infty}\frac{(At)^k}{k!}.
  \label{eq:MatrixTeylorRow}
\end{equation}
\begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \boxed{\frac{d}{dt}e^{At} = Ae^{At} = e^{At}A}
    \end{equation*}
    \begin{evidence}
      \begin{align*}
        \frac{d}{dt}e^{At} &= [\text{по формуле (\ref{eq:MatrixTeylorRow})}] = \frac{d}{dt}\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(At)^k}{k!} = \sum_{k=0}^{\infty}\frac{A^kt^{k-1}}{(k-1)!} = \\
          &= A\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(At)^{k-1}}{(k-1)!} = Ae^{At} = [\text{по теореме 4}] = e^{At}A. \qed
      \end{align*}
    \end{evidence}
  \item
    \begin{equation*}
      \boxed{\bigg(e^{At}\bigg)^{-1} = e^{-At}}
    \end{equation*}
    \begin{evidence}
      \begin{align*}
        e^{At}e^{-At} &= (E+At+\frac{A^2t^2}{2!}+\dots)(E-At+\frac{A^2t^2}{2!}-\dots) = \\
        &= E-\cancel{At}+\cancel{\frac{A^2t^2}{2!}}-\dots + \cancel{At}-\cancel{A^2t^2}+\cancel{\frac{A^3t^3}{2!}}-\dots + \\
        &+ \cancel{\frac{A^2t^2}{2!}}-\cancel{\frac{A^3t^3}{2!}}+\cancel{\frac{A^4t^4}{4}}-\dots = E. \qed
      \end{align*}
    \end{evidence}
  \item
    \begin{equation*}
      \boxed{e^A\cdot e^B \ne e^{A+B}}
    \end{equation*}
    \begin{evidence}
      \begin{align*}
        e^Ae^B &= (E+A+\frac{A^2}{2!}+\dots)(E+B+\frac{B^2}{2!}+\dots) = \\
        &= E+A+B+\underbrace{\frac{A^2}{2!}+AB+\frac{B^2}{2!}}+\dots
      \end{align*}
      \begin{align*}
        e^{A+B} &= (E+A+B+\frac{(A+B)^2}{2!}+\dots) = \\
        &= (E+A+B+\underbrace{\frac{A^2}{2!}+\frac{AB+BA}{2!}+\frac{B^2}{2!}}+\dots) \qed
      \end{align*}
      Для того, чтобы $e^A\cdot e^B=e^{A+B}$, матрицы $A$ и $B$ должны коммутировать.
    \end{evidence}
    \item
      \begin{equation*}
        \boxed{e^{\alpha A}\cdot e^{\beta A} = e^{(\alpha+\beta)A}}
      \end{equation*}
      \begin{evidence}
        Воспользуемся предыдущими результатами.
        \begin{align*}
          e^{At}e^{Aq} &= E+At+Aq+\frac{A^2t^2}{2!}+AtAq+\frac{A^2q^2}{2!}+\dots = \\
          &= E+A(t+q)+\frac{A^2(t+q)^2}{2!}+\dots \\
          e^{A(t+q)} &= E+At+Aq+\frac{A^2(t+q)^2}{2!}+\dots = \\
          &= E+A(t+q)+\frac{A^2(t+q)^2}{2!}+\dots
        \end{align*}
        Здесь никаких проблем с коммутативностью матриц нет, поэтому доказательство очевидно. \qed
      \end{evidence}
\end{enumerate}

\end{document}
