\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
%Russian-specific packages
%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian, english]{babel}
%--------------------------------------

\begin{document}
\section{Примерный (точный) перечень вопросов}

\begin{enumerate}
    \item Конечные разности и их свойства. Таблица конечных разностей.
    \item Суммирование функций. Формула Абеля суммирования по частям.
    \item Разностное уравнение, его порядок. 
                Линейные разностные уравнения первого порядка и порядка выше первого.
    \item Разделенные разности и их связь с конечными.
    \item Аппроксимация функций. Задача интерполирования.
    \item Интерполяционный полином Лагранжа. Остаточный член полинома Лагранжа.
    \item Выбор узлов интерполирования. Интерполяционный полином Ньютона для равно- и неравноотстоящих узлов.
    \item Сплайн-интерполяция. Подпрограммы $\verb|SPLINE|$ и $\verb|SEVAL|$.
                Интерполирование по Эрмиту. Обратная задача интерполирования.
    \item Квадратурные формулы левых, правых и средних прямоугольников, трапеций, Симпсона.
                Малые и составные формулы, их остаточные члены.
    \item Общий подход к построению квадратурных формул. Квадратурные формулы Ньютона-Котеса, Чебышева, Гаусса.
    \item Адаптивные квадратурные формулы. Программа $\verb|QUANC8|$.
    \item Задача численного дифференцирования. Влияние вычислительной погрешности.
    \item Среднеквадратичная аппроксимация (дискретный случай). Понятие веса.
    \item ---"---"---"---"--- (непрерывный случай). Понятие ортогональности.
    \item Ортогонизация по Шмидту. Примеры ортогональных полиномов.
    \item Обратная матрица, собственные числа и векторы. Задачи на матрицы.
                Норма матрицы, сходимость матричного степенного ряда, функции от матрицы.
    \item 7 теорем о матричных функциях.
    \item Решение систем линейных дифференциальных и разностных уравнений с постоянной матрицей.
    \item Устойчивость решений дифференциальных и разностных уравнений.
    \item Метод Гаусса и явление плохой обусловленности. $\verb|LU|$-разложение матрицы.
                Подпрограммы $\verb|DECOMP|$ и $\verb|SOLVE|$.
    \item Метод последовательных приближений для решения линейных систем.
    \item Методы бисекции, секущих, обратной параболической интерполяции для решения нелинейных уравнений. Подпрограмма $\verb|ZEROIN|$.
    \item Методы последовательных приближений и Ньютона для решения нелинейных уравнений и систем.
    \item Задача Коши решения обыкновенных дифференциальных уравнений. Явный и неявный методы Эйлера, метод трапеций.
    \item Методы Адамса. Локальная и глобальная погрешности, степень метода.
    \item Методы Рунге-Кутты. Подпрограмма $\verb|RKF45|$.
    \item Глобальная погрешность. Устойчивость метода. Ограничение на шаг.
                Явление жесткости и методы решения жестких систем.
    \item Метод Ньютона в неявных алгоритмах решения дифференциальных уравнений.
    \item Метод стрельбы для решения краевых задач. Сведение дифференциального уравнения выского порядка к системе уравнений первого порядка.
\end{enumerate}

\end{document}